[Damocles-WestallPC20080120-8842A.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Damocles-WestallPC20080120-8842A.jpg "fig:Damocles-WestallPC20080120-8842A.jpg")繪製的《达摩克利斯之剑》（Sword
of Damocles），1812年\]\]
**达摩克利斯**（**Damocles**）是一个后来才被加入[古希腊](../Page/古希腊.md "wikilink")[文化的独立道德](../Page/文化.md "wikilink")[轶事中出现的人物形象](../Page/轶事.md "wikilink")。

这个形象正确来说属于[传奇](../Page/传奇_\(消歧义\).md "wikilink")，而不是[希腊神话](../Page/希腊神话.md "wikilink")。轶事出现在[陶尔米纳的](../Page/陶尔米纳.md "wikilink")[提麥奧斯](../Page/提麦奥斯_\(历史学家\).md "wikilink")（公元前356年－公元前260年）所写的西西里岛失去的历史中。[西赛罗可能在](../Page/西赛罗.md "wikilink")[狄奥多罗斯·西库鲁斯的作品中读到它](../Page/西西里的狄奧多羅斯.md "wikilink")，并在其著作《*图斯库卢姆辩论*》V.61中引用。

## 故事劇情

达摩克利斯是[公元前4世纪](../Page/公元前4世纪.md "wikilink")[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")[叙拉古的](../Page/叙拉古.md "wikilink")[僭主](../Page/僭主.md "wikilink")[狄奥尼修斯二世的朝臣](../Page/小狄奥尼西奥斯.md "wikilink")，他非常喜欢奉承狄奥尼修斯。他奉承道：狄奥尼修斯实在很幸运，能拥有這樣至高的权力和威信。狄奥尼修斯提议与他交换一天的身份，那他就可以嚐到作為首领的滋味。在晚上举行的宴会裡，达摩克利斯非常享受成为国王的感觉。当晚餐快结束的时候，他抬头才注意到王位上方仅用一根马鬃悬挂着的利剑。因為狄奥尼修斯在他的統治下樹敵許多，他以此劍表示，即使擁有如此多的權勢財富，也得處處提防想幹掉他的人。達摩克利斯立即失去了对美食和美女的兴趣，并请求僭主放過他，他不想再擁有如此高的權位了。

**达摩克利斯之剑**通常被用于象征这则传说，代表拥有强大的力量卻也得時常害怕被奪走。或者简单来说，就是感到末日的降临\[1\]。达摩克利斯之剑的木刻图片出现在16世纪和17世纪欧洲书籍图案上。达摩克利斯之剑同时也是[电影](../Page/电影.md "wikilink")《[洛基恐怖秀](../Page/洛基恐怖秀.md "wikilink")》中一首曲的标题，首次播出是1975年。

## 参考文献

## 外部連結

  - .

[Category:希腊神话人物](../Category/希腊神话人物.md "wikilink")

1.